\documentclass{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black]{hyperref}

\title{qapk : La quête des aventures de Perceval et Karadoc lalala}

\author{Jean-Philippe \bsc{Garcia Ballester} \and Emmanuel \bsc{Andriamanantenasoa}}

\begin{document}

	\maketitle

	\tableofcontents

	\newpage

	\section{But}

		Vous êtes Perceval et Karadoc. Votre but est de trouver le Graal (quoiqu'organisés comme vous êtes, vous aller le trouver tout de suite, et ça va faire des histoires avec Arthur !).

	\section{Matériel}

		\begin{itemize}
			\item 1 plateau de jeu carré de $6 \times 6$ cases,
			\item 5 cartes bonus,
			\item 5 cartes pièges,
			\item 1 Graal,
			\item 1 pion Perceval,
			\item 1 pion Karadoc,
			\item 35 marqueurs de case creusée,
			\item 1 seau de dés,
			\item 1 bouteille,
			\item 1 maître du jeu.
		\end{itemize}

	\section{Préparation}

		\begin{itemize}
			\item Le maître du jeu dépose sur le plateau, au hasard, les dix cartes et le Graal, en ne mettant jamais deux objets sur la même case. Le Graal est invisible, et seul le maître du jeu connaît sa position.
			\item Il détermine le premier joueur : chaque joueur lance un dé, multiplie le score de son dé par $\frac{\pi}{3}$. Le joueur qui commencera à jouer sera celui dont le score final est le plus près du nombre d'or. En cas d'égalité, recommencer.
			\item Il place les pions Perceval et Karadoc sur la case Kaamelott.
			\item Il donne deux oignons et un quignon de pain à chaque joueur.
			\item Le jour de la semaine est initialisé à Lundi.
		\end{itemize}

	\section{Inventaire}

		Cette section liste les objets qu'un joueur peut obtenir au cours de la partie.

		Les manières d'acquérir ces objets seront précisées dans la suite.

		\subsection{L'argent}

			La monnaie du jeu est l'oignon et le quignon de pain. Un quignon de pain vaut cinq oignons.

		\subsection{Les esclaves}

			Les esclaves ont des utilisations diverses et variées, qui seront décrites dans la suite.

			Les esclaves peuvent être malades.

	\section{Déroulement d'un tour}

		Un tour est composé d'une action de chaque joueur.
	  Le jour de la semaine change après chaque tour.

		Il y a quatorze actions possibles :
		\begin{itemize}
			\item Se déplacer, voir section \ref{deplacement}
			\item La doublette, voir section \ref{doublette}
			\item Les sièges de transport, voir section \ref{sieges_transport}
			\item Travailler à la taverne, voir section \ref{travailler}
			\item Acheter, voir section \ref{acheter}
			\item Vendre, voir section \ref{vendre}
			\item Creuser, voir section \ref{creuser}
			\item Aller voir Merlin, voir section \ref{merlin}
			\item Aller à un lieu connu, voir section \ref{lieu_connu}
			\item Changer le sens, voir section \ref{changer_sens}
			\item Se mettre des boulettes de pain dans les trous de nez, voir section \ref{boulettes_pain}
			\item Vœu de silence, voir section \ref{silence}
			\item Ne rien faire, voir section \ref{passer_tour}
			\item Abandonner, voir section \ref{abandonner}
		\end{itemize}

		\subsection{Se déplacer}
			\label{deplacement}

			Attention, le paragraphe suivant peut contenir, pour les personnes ayant une forte sensibilité mathématiques, des passages d'une extrême violence. Nous remercions le lecteur de prendre les dispositions et mesures de sécurité appropriées.

			Par un abus de langage éhonté, nous utiliserons dans la suite la dénomination «direction» en lieu et place de «direction et sens». 

			Pour ceux dont le paragraphe précédent aurait causé un trauma psychique important, nous présentons les condoléances habituelles. Pardon aux familles, tout ça. Pour les autres, vous pouvez continuer normalement la lecture de ce document.

			Pour se déplacer, il faut lancer trois dés. Le premier indique le nombre de cases, le troisième indique la direction (nord, sud, est, ouest), et le deuxième la direction du nord (en face, derrière, à gauche ou à droite de vous).

			\subsubsection{Dé de direction}

				Voici la correspondance valeur/direction :
				\begin{itemize}
					\item 2 : nord
					\item 3 : sud
					\item 4 : est
					\item 5 : ouest
				\end{itemize}

				Des actions spéciales sont à effectuer si la valeur est 1 ou 6.

				\paragraph{1 :} Il faut alors relancer un dé pour choisir la direction à chaque case du déplacement. Si la valeur de ce nouveau dé est entre 2 et 5, les valeurs ci-dessus s'appliquent. Si la valeur est 1, le tour s'arrête. Si la valeur est 6, il faut prendre la valeur du dé de la case d'avant, ou, s'il n'y a pas de dé précédent, celle du dé d'après (c'est-à-dire comme si les deux dés étaient sortis dans l'autre sens), et ceci de manière récursive. Si aucune valeur entre 2 et 5 n'est tirée jusqu'à la fin du déplacement, le joueur ne se déplace pas.

				\paragraph{6 :} La direction du déplacement est celle qui rapproche le plus le joueur du Graal, et ceci à chaque case du déplacement. Si la distance est la même sur les direction horizontale (de haut en bas) et verticale (de gauche à droite), et qu'il ne reste qu'une seule case au déplacement, il faut relancer un nouveau dé. Si la valeur est 1, 2, ou 4, l'axe de la direction est l'axe horizontal (de bas en haut), si la valeur est 3, 5 ou 6, l'axe de la direction est l'axe vertical (de droite à gauche). Si le joueur tombe sur le Graal au cours du déplacement (y compris au début du déplacement), la case suivante du déplacement sera la case qui est dans la direction du joueur (voir plus bas), et celle encore après sera la case du Graal, et ainsi de suite jusqu'à la fin du déplacement. L'adversaire n'est pas autorisé à voir les étapes intermédiaires du déplacement, afin de ne pas connaître l'emplacement du Graal.

			\subsubsection{Dé de direction du nord}

				Ce dé termine la direction du nord par rapport à la direction du joueur, c'est-à-dire la direction du déplacement du tour d'avant, ou encore plus clairement, la direction du vecteur dont l'origine est la case que le joueur occupait avant la case qu'il occupe présentement, et dont l'autre bout de la flèche est la case qu'il occupe présentement.

				S'il n'y a pas de case précédente, il faut faire tourner la bouteille, et prendre la direction péremptoire à un des côtés du plateau dont l'angle (pas le peuple, l'autre) orienté avec la direction de la bouteille est le plus faible. L'angle de péremptoirité est à prendre positif, au sens classique, c'est-à-dire dans le sens inverse des aiguilles d'une montre.

				Voici la correspondance valeur/direction :
				\begin{itemize}
					\item 2 : en face
					\item 3 : derrière
					\item 4 : à gauche
					\item 5 : à droite
				\end{itemize}

				Des actions spéciales sont à effectuer si la valeur est 1 ou 6.

				\paragraph{1 :} Dans ce cas, il faut appliquer les même règles que dans le cas du dé déterminant la direction du déplacement (mais avant, puisque le dé est tiré après), et en remplaçant bien sûr les valeurs du tableau ci-dessus le paragraphe précédent par le tableau ci-dessus. Cela va sans dire, si les dés n° 2 et 3 valent tous les deux 1, alors il faut retirer deux dés à chaque fois, un pour déterminer la direction du nord, et un autre pour déterminer la direction du déplacement par rapport au nord.

				\paragraph{6 :} Dans ce cas, la direction du nord est choisie en utilisant bouteille, de la même façon que pour déterminer la direction du joueur lorsqu'il y n'a pas de case précédente, mais en utilisant un angle péremptoire négatif, c'est-à-dire le complémentaire de celui de la démarche précédente.

		\subsection{La doublette}
			\label{doublette}

			Cette action n'est possible que si le joueur adverse a effectué au moins une fois un déplacement.

			Le joueur effectue un déplacement similaire au dernier déplacement du joueur adverse, sans tenir compte de la direction du joueur. Autrement dit, le déplacement est recopié tel quel par rapport au plateau de jeu, et non par rapport au joueur.

		\subsection{Les sièges de transport}
			\label{sieges_transport}

			Chaque joueur possède et transporte avec lui un siège de transport. Ainsi, le joueur peut choisir de s'asseoir sur son siège et de se téléporter sur la case de son adversaire.

		\subsection{Travailler à la taverne}
			\label{travailler}

			Travailler à la taverne est une des façons de gagner des oignons et des quignons de pains. Lorsqu'un joueur travaille à la taverne, il gagne un quignon de pain et quatre oignons. Le joueur peut décider de rester à la taverne à la fin de son tour, ou de revenir à son point de départ, mais dans ce dernier cas le gain perdra un sixième de sa valeur.

			Si le joueur était déjà à la taverne au début de l'action, alors son gain est augmenté d'un sixième.

			Le gain est bien entendu arrondi à l'entier inférieur.

		\subsection{Acheter}
			\label{acheter}

			Il est possible d'acheter des esclaves au marché, en échange d'oignons et de quignons de pain. Le mercredi, le prix d'achat est divisé par deux. Le dimanche, il est multiplié par deux.

			Si le joueur ne possède pas assez d'argent pour acheter les objets choisis, alors il ne n'en récupère aucun et doit payer une amende de la moitié de la valeurs des objets voulus pour tentative d'escroquerie.

			Le prix d'un esclave est de deux quignons de pain et quatres oignons.

			Chaque esclave a une probabilité de un demi d'être malade: pour chaque esclave, le joueur tire un dé. Si le résultat du dé est pair, l'esclave est malade, sinon, il est en bonne santé.

		\subsection{Vendre}
			\label{vendre}

			Un joueur peut aussi décider de mettre en vente certaines de ses possessions, pour la moitié du prix d'achat «normal» (autre que le mercredi et le dimanche). Le dimanche, ce prix est re-divisé par deux, et le mercredi, il est multiplié par deux (donc égal au prix d'achat normal).

			Le joueur choisit ce qu'il met en vente, et en quelle quantité. Les objets mis en ventes sont automatiquement achetés.

			Si le joueur ne possède pas tous les objets mis en vente, alors il ne n'en vend aucun et doit payer une amende de la moitié de la valeurs des objets mis en vente pour tentative d'escroquerie.

			Dans le cas où le joueur a des esclaves malades et des esclaves en bonne santé, alors pour chaque esclave vendu, le joueur tire un dé. Si le résultat du dé est pair, l'esclave vendu est malade, sinon, il est en bonne santé.

		\subsection{Creuser}
			\label{creuser}

			Creuser est la seule solution pour trouver le Graal.

			Le nombre de cases qui sont creusées est le nombre d'esclaves en bonne santé plus le nombre d'esclaves malades divisé par deux plus un (car le joueur creuse aussi), le tout arrondi à l'entier inférieur.

			Après qu'une case soit creusée, elle est marquée comme telle sur le plateau à l'aide des marqueurs.

			Le joueur peut choisir les cases qu'il va creuser, mais il ne peut pas choisir une case s'il existe une case qui ne sera pas creusée dont la distance à la case du joueur est strictement inférieure à la distance entre la case voulue et la case du joueur.

			Les esclaves ne brillant pas particulièrement par leur intelligence, ils ne sont pas capables de voir si une case a déjà été creusée, malgré le marquage. Par conséquent, la condition ci-dessus s'applique même aux cases qui ont déjà été creusées dans un tour précédent.

			Si le joueur creuse la case sur laquelle était le Graal, alors il a gagné et la partie s'arrête.

			Le joueur, en creusant, peut trouver des oignons. Pour déterminer le nombre d'oignons trouvés, le joueur tire un nombre aléatoire suivant la distribution normale centrée réduite, prends la valeur absolue de ce tirage, et la multiplie par trois fois le nombre de case creusées qui n'avaient pas encore été creusées auparavant.

		\subsection{Aller voir Merlin}
			\label{merlin}

			Aller voir Merlin permet à un joueur de soigner 7 esclaves.

			Le joueur peut décider de rester à Kaamelott à la fin de son tour, ou de revenir à son point de départ, mais dans ce dernier cas le nombre d'esclaves soignés sera diminué d'un sixième.

			Si le joueur était déjà à Kaamelott au début de l'action, alors le nombre d'esclaves soignés est augmenté d'un sixième.

			Le nombre d'esclaves est bien entendu arrondi à l'entier inférieur.

		\subsection{Aller à un lieu connu}
			\label{lieu_connu}

			Le joueur peut aussi décider de se déplacer à un lieu connu. Ce lieu peut être :
			\begin{itemize}
				\item Kaamelott
				\item La taverne
				\item Kaamelott
				\item La taverne
				\item Kaamelott
				\item La taverne
				\item Kaamelott
				\item La taverne
				\item Kaamelott
				\item La taverne
				\item Kaamelott
				\item La taverne
			\end{itemize}

		\subsection{Changer le sens}
			\label{changer_sens}

			Le joueur peut décider de changer le sens de l'ordre des joueurs.

		\subsection{Se mettre des boulettes de pain dans les trous de nez}
			\label{boulettes_pain}

			Le joueur peut, si le cœur lui en dit, se mettre des boulettes de pain dans les trous de nez.

		\subsection{Vœu de silence}
			\label{silence}

			Le joueur peut décider de faire vœux de silence, et il ne doit alors plus parler pendant cinq tours.

		\subsection{Ne rien faire}
			\label{passer_tour}

			Le joueur est autorisé à passer son tour.

		\subsection{Abandonner}
			\label{abandonner}

			Abandonner est la manière la plus rapide de terminer une partie un peu trop longue.

			Un pré-requis à cette action est d'écrire un essai d'au moins quatre pages sur les raisons qui vous font penser que ce jeu est trop long ou que vous avez des activités plus intéréssantes à faire, votre relation au jeu, et à ce jeu en particulier, vos réflexions sur la vie, l'univers, et le reste, et de nous l'envoyer par e-mail.

	\section{Règles spéciales}

		\subsection{Le vol à l'arrachée}

			Si les deux joueurs sont sur la même case, alors le premier joueur à quitter la case volera des esclaves à son adversaire : c'est le vol à l'arrachée.

			Le nombre d'esclaves dérobés est le nombre d'esclaves en bonne santé plus le nombre d'esclaves malades divisé par deux plus un (puisque le joueur vole lui aussi un esclave), le tout arrondi à l'entier inférieur.

		\subsection{Spécificités des joueurs}

			Perceval ne connaît pas le jour de la semaine, mais connaît le nombre de ses possessions.

			Karadoc connaît le jour de la semaine, mais ne connaît pas le nombre de ses possessions.

			Plus concrètement, au début d'un tour, le maître du jeu annonce à Perceval son nombre d'oignons, de quignons de pain, et d'esclaves, et à Karadoc le jour de la semaine.

			Les deux joueurs ne sont pas autorisés à prendre des notes, puisqu'ils ne savent de toutes façons pas écrire.

	\section{Cartes bonus}

		\subsection{Le village désert du vieux}

			Lorsqu'un joueur arrive dans le village désert du vieux, il rencontre une vieille, qui l'aiguille sur un vieux. Celui-ci donne un joueur un indice sur le Graal: il lui indique la postion d'une case au hasard dont la distance au Graal est inférieur à 2.

		\subsection{La dame du lac}

			Lorsqu'un joueur rencontre la dame du lac, celle-ci, pour l'aider à accomplir sa destinée exceptionnelle, soigne tous ses esclaves.

		\subsection{La corne d'abondance}

			Lorsqu'un joueur tombe sur la corne d'abondance, celle-ci lui donne quatre oignons et trois quignons de pain.

		\subsection{L'énigme du vieux}

			Lorsque vous rencontrez le vieux, celui pose au joueur une énigme : «Qu'est-ce qui est petit et marron ?». Si le joueur répond correctement, il peut rejouer (ou ne pas rejouer, à sa convenance).

			Note : la réponse à l'énigme est «un marron».

		\subsection{La grange de Vennek}

			Lorsque vous tombez sur la grange de Vennek, celui-ci n'étant pas là, vous prenez tous ses esclaves, au nombre de 10. Ceux-ci sont tous malades.

	\section{Cartes pièges}

	 	\subsection{Chante-Sloubi}

			Le joueur doit additionner dix jets de deux dés, et soustraire quatre du résultat.
			Le maître du jeu doit alors chanter «Sloubi» : «Sloubi un», «Sloubi deux», «Sloubi trois», \emph{etc}. Lorsqu'il atteint le nombre calculé ci-dessus, le joueur doit crier «Sloubi» avant que le maître du jeu n'ait commencé le «Sloubi» suivant.

			Si le joueur réussit, il gagne le droit de ne rien perdre. Sinon, jusqu'à la fin de la partie, lorsque le joueur fait 6 en tirant un dé de direction, la direction sera le contraire de la direction qu'elle aurait dû être si le joueur n'avait pas perdu lamentablement au «Chante-Sloubi».

		\subsection{Le village désert de la vieille}

			Lorsqu'un joueur arrive dans le village désert de la vieille, il rencontre un vieux, qui l'aiguille sur une vieille. Celle-ci rend tous les esclaves du joueur malades.

		\subsection{La taverne}

			Lorsque le joueur arrive à la taverne de manière fortuiste, il s'arrête pour manger un morceau, prend une chambre, et y reste pendant trois tours.

		\subsection{Le médaillon d'Éther}

			Lorsqu'un joueur trouve le médaillon d'Éther, le médaillon transforme tous ses objets en gaz, et il perd par conséquent tout son argent.

		\subsection{Le roi Arthur}

			Lorsqu'un joueur rencontre le roi Arthur, ce dernier lui explique qu'il n'est pas autorisé d'utiliser les esclaves pour chercher le Graal, et les affranchit tous. Par conséquent, le joueur perd tous ses esclaves.

\end{document}
